以前香港 A-Level 值得考 性價比高 可屈英美

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [好奇] 有沒有港澳對大陸學歷認可的八卦
時間 Sun Jan 13 22:31:19 2008
───────────────────────────────────────

※ 引述《tazocin (piperacillin)》之銘言：
: 跟政治有點相關，希望大家不要吵起來。
: 國民黨大勝，我想開放承認對岸學歷應該在不遠處了，
: 其實我認為這點對於一般民間企業根本沒差，
: 老闆如果認為台生身份讀的北京北大比民生東路的北大厲害，
: 他沒道理不用。有差別的是在於公務人員或是需要國家考試得到證照才能執業的
: 如醫師會計師建築師等，不知道已經被正式納入中國版圖的這些地區，
: 他們也對中國大陸的學歷全盤照收嘛？？還是像我們一樣有不少限制？

不會, 就我所知, 香港的制度基本上是延續英聯邦的, 是英制的
一部份, 香港會承認英聯邦國家的學歷, 而英聯邦國家會承認香
港的學歷以及會考成績. 這是因為香港的考試制度是承襲自英聯
邦的制度的, HKCEE 的成績是被英國劍橋大學考試委員會承認的
, 而 HKALE 則相當於英國的 GCE.

基於回歸之故, 即使多番要求要承認大陸的學歷, 但現實就是香
港是接受不了大陸學歷的.

這是因為香港學歷本身的標準是相當嚴苛的, 第一, 是語文的問
題, 香港的學歷之所以跟英聯邦互認, 除了在考核和評審上都是
依據英聯邦的標準外. 還有一點就是用英文應試, HKCEE 雖然多
中文卷. 但 HKALE 除了中文和中史科外, 基本上所有科目都是
英文.

而且客觀來說, 香港的考試是比起英國同級考試難的, 你在同一
科目取得 A 的成績, 在香港的 HKALE 比起英國的 GCE 更難,
高級程度會考的程度更是超越了大學一年級的水平.

所以, 不僅是大陸, 連同臺灣的學歷也不被承認. 更進一步, 可
能大家想不到的, 其實香港對於任何非英聯邦國家的學歷, 包括
美國, 日本, 法國和德國等公認的先進國家, 也並不那麼承認,
在那些地方的學位在香港要再考核一次證實程度.

很多外國的大學學歷在香港審批下只有專上的程度.

在這制度下, 是沒有任何優惠政策的, 像中國大陸對少數民族等
優惠政策, 對於香港而言只是在削弱學歷的認受性. 香港的標準
是學歷應該客觀反映學生的能力, 而不是用來平等機會的.

這些是標準上的問題, 另外的問題是升學率, 香港的大學升學率
是相當低的, 在三三四改制之前. 一個學生從中學讀起, 去到中
五, 能夠讀上預科班約是 24%, 當中只有 60% 左右可以升讀大
學. 這意味著一群初中生當中, 只有 16% 可以進入大學.

所以即使不是英聯邦的問題, 對於香港而言, 如美國一類大學入
學率高的地方, 同是大學學歷的認受性卻有很大不同. 對大陸亦
一樣, 因為中國大陸的學制和學術理論和國際是不接軌的, 像歷
史研究, 醫學等方面的標準並不一樣. 加上升學制度本身有不公
平性 (在非直豁市難以考入重點大學, 結果使重點大學的水準並
非客觀最佳) , 香港和大陸的制度有很大的不相容性, 是完全兩
個不同的教育系統.

這會影響香港所重視的「教育信用」, 如果大學學歷是無法保障
學生的質素, 則香港的教育信用會破產. 因為香港的社會結構和
經濟結構對教育信用有很重的依賴, 這也是為何大陸方面壓力不
少, 而香港在教育上還是不承認大陸的原因.

並非是歧視或者愛國與否的問題. 而是香港並沒有本錢輕舉妄動
, 在教育上的問題對香港的影響更大, 足以摧毀這個城市.

民間的標準, 就比起政府更嚴苛, 政府對香港的大學都算是一視
同仁. 但民間心目中對大學有了嚴分的排名, 也差不多把人完全
分等, 這也很顯然的, 因為並不是所有大學都有全部學科, 香港
有七家大學. 就只有中文大學和香港大學有醫學院, 城市大學和
理工大學沒有. 而同樣是法學, 社會上也只承認以上兩間大學,
像城市大學雖有法學課程, 但民間從不認為在這大學畢業出來的
, 會和以上兩間有同等資格.

在自己本土也是在這麼森嚴的階級次序底下, 你很難想像這樣的
社會能和體制外的學制互相承認.

當然這不是必然的, 你抱著大陸和臺灣的學歷, 但在面見的時候
表現出超凡的氣度, 那當然地你還是有機會. 在香港某富豪在年
青時在另一富豪底下見工時, 被問了一條很簡單的問題:

「你懂不懂____(某技能)? 」

被問的一方決絕地回答不懂, 結果被聘請的便是他, 而不是那些
不懂裝懂, 或者支吾以對, 想了一會才說不懂的人.

所以並不是說拿著別的學歷在香港就沒機會, 但在任何只看你學
歷不看你的人的情況, 例如公務員, 醫生, 律師等. 那機會就真
的差不多是等於零了.

--

→ chirmanmao:好像香港的大學裡面，也沒有人喜歡用英國的博士
→ chenglap:英國大學的話, 如果不是名校, 香港根本就不會理會.
→ chenglap:就像香港對本土的大學也是這樣的態度.
推 marculm:能不能請教一下 哪些英國大學算是名校
→ chenglap:牛律劍橋學校系.
→ marculm:呃除了牛津劍橋呢 該不會就沒了吧 囧
→ chenglap:對, 沒有了.

→ chirmanmao:名校當然還包括帝國理工，LSE之類的
→ chirmanmao:金融界裡面LSE還是非常多的....
→ marculm:不過就算有這四間 跟英國多如牛毛的大學比 還是極少數耶

推 chirmanmao:不要什麼都牽扯到大陸，香港人自己努力了麼？
→ chenglap:制度只是盡量過濾和淘汰, 加上近年受大陸影響日深.
→ chenglap:也產生不少毛病.
→ chenglap:不要太敏感, 例如大量生產論文這種行為, 本來就是錯誤.

→ chenglap:如我文中所說, 香港不僅不接受大陸, 也不接受美國.
→ chenglap:不論是現在的美國還是二十年前的美國.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 有沒有香港學制的八卦
時間 Tue Sep 14 10:38:14 2010
───────────────────────────────────────

※ 引述《t0202830 (Even)》之銘言：
: 怎樣都沒港大好...（沒錯吧..）
: 回到正題
: 想問 他們香港學制是怎麼規劃阿
: 台灣是18歲上大學
: 但香港還有中七耶...
: 另外職業訓練又是啥 要讀三年...

香港的學制是英制的, 可以說是六五二.
六年小學, 五年中學, 兩年預科.
但正在向三三四學制更動中.

六年小學一般來說都在同一家小學讀.

五年中學, 雖然名義上分三年初中, 兩年高中, 但其實初中和高中
都在同一家學校讀. 只是初中不分科, 高中分科, 和日本學制中國
中和高中分開要重考不一樣.

義務教育是九年, 即去到中三, 所以理論上會淘汰一次, 但會被淘
汰的人相當稀少. 不是被淘汰, 而是自己不想讀才會這時輟學. 但
這是最低的合法輟學學歷, 中三以下你不讀會被抓回去讀到中三為
止.

所以香港人基本上都會讀到中五.

中五要考公開試 HKCEE, 即是會考, 這個才是真正意義的淘汰試,
在及格的要求外, 能夠從中五升上中六的比率是 24% 左右.

如果你在中五會考的成績極佳, 可以直升大學, 但一般來說都會升
讀預科, 預科是洗牌的, 因為班數極少, 所以同一所學校通常會有
一些人必須轉到較差的學校才能有升學的位子. 如果兩樣都不行的
話, 可以讀職業學院或者 IVE, 相當於臺灣的技職或者五專.

預科讀兩年, 讀的程度大概等於大學一至二年級, 根據我的看法只
怕比大學還要難. 預科兩年之後就考 HKALE, 即高級程度會考, 在
這個 HKALE 的成績將會拿去進大學.

而 HKALE 能進大學的比例大概是 65-70% 左右, 所以從中五到香
港的大學, 應該有 84% 左右的人被淘汰掉. 所以你說難不難考?
但香港的大學是很值得讀的, 因為國際認受性高, 學費相對便宜,
性價比十分良好, 所以沒必要也不去外國讀.

在已發展中國家中, 這已是極低的入大學率了, 可是香港和臺灣一
樣還是抱怨「大學生太多」, 我是覺得莫名其妙.

--

基於思源的概念, 而宣傳的的香港 BBS:
telnet://
民國無雙官方網站:

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (09/14 10:39)
推 cefee:我怎麼好像看到中和高中？
推 shields5566: 初
推 cidcheng:還是台灣好，每個人都有大學可以念
推 stocktonty:好似每年會考都會有9A還10A神童？XD
推 cuckooflower:會考高分藝人:孫耀威28 李嘉欣 莫文蔚 27 梁詠琪 26
推 t0202830:民國無雙好COOL
推 fanrei:我記得上次民進黨廣告，很多香港人留言抱怨大學太少呀
推 elaion:林夕 26 香港大學 y
推 h9826642:現在免費教育是12年 小一至中六 9年的強迫教育
推 ruth0204:幫推

作者 rainmaker2 (rainmaker2) 看板 Hong_Kong
標題 Re: [問題]想請問香港升高中的考試
時間 Thu Mar 19 21:35:58 2009
───────────────────────────────────────

→ XiJun:但其實大學第一年理科學的東西,很多時候香港
→ XiJun:的預科已經上過了,四年制第一年學的都很基本

推 AngelaSammi:可是我大學修經濟學時港僑生說很多東
→ AngelaSammi:西中學時就學過啦
推 AngelaSammi:不過台灣多一年 學生水準會比較好嗎?

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Hong_Kong
標題 Re: [問題]想請問香港升高中的考試
時間 Sat Mar 21 11:02:47 2009
───────────────────────────────────────

我的想法一貫就是「小學比中學重要, 中學比大學重要」, 教過
中學你會知道, 成績未必會好, 但學習態度和學習方式基本上在
小學已定型, 根基在中學必須學會.

如果覺得大學真的時間不夠 (但其實時間挺充裕也很閒, 只看你
會不會勤力去跑圖書館) , 覺得四年制是必要的話, 那麼我只能
說不如三四四好了.

唔接受美國
Ivy league嗰啲係乜？
高級公務員都去哈佛進修架喎

ptt舊文
記得睇過 不過果陣仲未有太大感覺

當初係咪話想壓力無咁大先取消？

成十年前既po
唔好拎出黎打飛機啦
香港係輝煌過
但今時今日都被人運新血溝淡晒
依加起步退仲好過舊屎舊屎

難教到嘔，有乜好吹奏
做到歐美>50%入大學先講

藉口黎啫
想推六年中學咋

想同大陸接軌，所以取消晒hkcee/hkal

屌佢！寫篇野個人一定未考過香港 AL ，香港 AL 深撚過 GCE AL 起碼二年；香港 AL 跟本就深到大一、二級數。想性價比高，一定考 GCE AL

GCE AL啲人讀幾多科

3科
唔撚洗必修科
兩年全力讀呢三科
50%A
求其3科A*就入到英國名校
港豬就拎住個無人承認嘅考試幾難幾難打飛機

香港AL仲要有中化同UE

寫果個人鄭立黎
應該考過架喎

點同呢
以前al個目的根本唔想你考到入去

果年半真係地獄
入到u d野係深左
但al果種壓迫感真係人生最痛苦時間

2017 IAL 考生lm

壓迫？唔覺
我覺得al中六真係人生最蜜月時候
過左ce，十八歲，做學長溝學妹hea讀邊有壓力

而家dse仔永遠冇機會

你hea讀姐

中七追番囉
ce個陣唔通你又中四就發力谷咩

又唔係 不過想成績好d 我真係冇能力中7就得
利申 最後2a 1b

same

咁你叻仔 大部分人都渣麻

咁我話hea又唔係甩晒
跟住老師offer咩交咩功課囉⋯⋯

但講真唔d fd而家都話好後悔中六唔好好運用個蜜月期，人生真係得呢個咁特別既空檔

咁講，其實九七前冇中化 ，係讀 UE 加三到四科 AL

鄭立係咪考中文、中史個批呀；
我講理科、商科個批

97前d卷咪仲難

10年考AL，到宜家都仲成日發夢返翻中七，個老師話就黎考AL。跟住我就淆哂心諗我乜柒都唔記得哂點考。
大學3年就真係honeymoon啦。

yes 大學三年住hall上莊晚晚唔係老蘭就返hall再飲
真係冇人理咁

中化唔係1994開始咩

佢讀九工同棉紡會

[老屎忽]

考 AL 入三大先至係 warrior

老實講GCE AL肯定淺過HKALE 應該話差好遠

大學已經係另一種生活
其實好忙，無論番學定放學

成日聽到唔追趕就跌兩grade

al要操下paper
gce

大學再鳩都叫有個degree
al一鳩就兩年浪費

SAT路過...
阿哥考AL 2A去咗Yale

AL 中化害死唔少人

每年中化合格率係低過 UE

你邊個時空 中化拎e以上我記得係9成以上wor
就算入去考天才都唔會點肥

咁撚多大學生，咪搞到大學畢業做侍應囉

條友係咪以為中化同dse中文差唔多模式

正解，所以舊制AL冇人會理中文科
唔學似而家咁緊張

如果港英年代考到2A，基本上去到歐美，大一、二都唔洗讀書
利申：六十後

沙士後年代

個時中文科係選料來，即係中史、地理、純數咁

原來自己咁勁

諗起都辛苦仆街

sor 調轉咗

當年我中化考得差過 UE，爭d奶嘢，可能因此搞亂咗記憶

未考過alevel 但係睇d卷相對黎講真係難好多
好多嘢去到dse全部變曬out of syllabus

利申:dse雞

以前聽撚唔個天人合一四個字後就去考
出黎拎B, 文化卷拎A
其實睇文筆多過睇識啲乜

中化，真係屌佢老母
辛苦到呢

以前UE 真係痴線
理科人殺手

AL讀咁難但就算5A出到嚟地位都唔高
其實係超低性價比先啱

外國d野雞就叫性價比高喇
讀d嘢超簡單，但因為係外國，浸過鹹水班膠層HR就覺得好馨香
分分鐘一嚟就騎住d AL 5A嘅連登仔

都係果句
有限資源下，應該用資源重點培訓優秀人才，一個社會15-20%優秀人才差唔多啦。
如果入大學率好似而家有30-40%，真係太多，易入左，競爭必然少左，入到去既人質素一定會自然無咁高，會造成資源錯配。
唔好再用歐美/台灣入學率直接比較，因為佢地好多係私立大學，學費係學生自己俾，無造成社會資源錯配問題，自己俾錢入去讀既學生想學野既心又強烈d。

教育真係一個國家既基石，無再散播錯誤信息/論點去誤導大眾了。

中中殺手
我讀理科UE都有B

的確
記得同屆有兩個同學UE唔得
真係改寫人生

DSE仔比人直線抽擊

UE拎A難過登天

中化好似係人類就會合格咁

以前識人Physics 拎A
但肥UE
要自修一年先入到U

UE真係可怕

100人入面不足1個A

C 已經好難
A, B 同 C 加埋唔夠16%

咁無4成咁高
香港8大計哂senior 入學既
都係近3成左右

我當年UE咁樣都拉唔到A
反而有同學 ACCAA 出A

Practical skill B咗，沒希望

我ielts拎8, UE得C

其實咁樣係好事, normal distribution理應大部份人拎D

2017 HKDSE 總考生人數 = 61669

2017 Jupas Main Round Offer Statistics
Main Round Offer Statistics
UGC Bachelor's Degree Programmes = 17,675
UGC Associate Degree /Higher Diploma Programmes = 3490
UGC Total = 21165

HKDSE 入讀UGC 學位入學率= 21165/61669=34.3%
HKDSE 入讀UGC Bachelor's Degree Programmes學位入學率= 17675/61669=28.7%

HKDSE經jupas入大學UGC degree都28.7%, 仲未計non-jupas入，我保守估計整體入讀大學率約為35-40%。
而未來考生人數將會進一步減少，到時應該45-50%

Section E 佔28%
一份卷可以救全家

最慘果份卷都唔係考英文, 鬥搵point同寫字快

就係鬥死抄爛抄先救返唔少英文底差的人
UE 一肥就無得入U，話之你其他科拎A
其實好慘

果份卷救返唔少英文差既人
eeedb—->D

當年都成日聽話基本上你practical skills拎咩grade
你UE就拎咩grade

利申 BCCAB overall拎B

反而最考語文底既reading/ writing C左都可以有B

其實中文合格率高先係正常

真係有d錢果班 會考完已經過英國，用英國成績報返HKU CU神科。
無咁有錢就係AL衰左去外國搵野雞大學

可以入HKU了

呢個又真呀, 當年中六得二班(中5就有5班), 上得去都叫讀得下書
叫做師兄, 溝下級生學生妹真係易好多

英文差，報唔到神科

我記得之後考生人數會上返？
因為班單非雙非都開始考DSE

中化唔難 ue難到pk 其實都係睇個底

諗番起讀AL嗰陣
我係理科非數學組
啲嘢其實又唔係話難到理解唔到
但係好多嘢記，多到記唔晒
又好多lab要做

所以我一直講，ＤＳＥ正垃圾

我係末代高考 地理b 文學中化d 通識e he fail
求其入左科jupas polyu hd 2年直上polyu degree
但讀埋d廢科 16年做野第2行 13k>15k

直接英國讀埋U啦

返黎讀醫，bba law

就係囉 諗返嗰陣學校老師真係同我地操好多PS
做到崩潰

成班高考老鬼想當年

2012最後一屆
最後一屆既人都至少25歲了

個時恆商同莊啟程班癲佬

又係你
你去左邊

中中既人真係死係ue 手上
個時唔溫其他三科al 都搞唔掂ue
仲要明明ue只係as

其實點解莊啟程咁巴閉
吸引到勁人去讀？